林榮基來台一年 銅鑼灣書店25日台北開幕

（中央社記者張淑伶台北11日電）資金由群募支持的銅鑼灣書店25日將在台北開幕。前香港銅鑼灣書店店長林榮基說，疫情緣故不會特別辦活動，避免人潮聚集，但歡迎台灣人未來多到店裡看看。

林榮基在電話中告訴中央社記者，選4月25日開幕其實並沒有特殊的理由，但這是給所有參與群眾募資者的承諾。由於武漢肺炎的疫情，要避免人群聚集，加上林榮基本人不愛湊熱鬧，所以當天不會辦特別的活動。

他說，「公共衛生還是比較重要」，想來逛書店，不一定要選在開幕日，他歡迎台灣人多來看看。

林榮基說，書店中的特色之一是台灣研究類書籍，因為台灣人不只要在面對中國時認識自己，平常就應當更了解自己的歷史和文化；書店內也會有包括童書在內的各類書籍。

他並表示會好好挑書，一些內容比較表面、觀點較為單一的評論著作，他會避免挑選。

書店店址選在南京西路5-1號10樓、捷運中山站3號出口附近，目前各項籌備工作都差不多了，林榮基在台的工作簽證也在申請中。

為了讓銅鑼灣書店在台灣重啟，去年9月到11月間網上募得近新台幣600萬元，據了解，目前在裝修等各方面已用了約150萬元。

當時募資活動的口號是「為自由的靈魂而開」，林榮基說，希望開一家不只是買賣書的書店，而是作家、經營者與讀者交流思想的平台。

去年的4月25日，其實是林榮基決定遠走家鄉，來台「避難」的日子。

林榮基2015年遭中國大陸警方拘捕，後來他趁返港之時公開被拘留的細節，並表示不會再到中國大陸。2019年4月25日，他從香港搭機來台，指香港官方堅持修訂「逃犯條例」，他已經沒有再留下的理由。

時隔一年，香港人歷經風起雲湧的「反送中」抗爭；香港「銅鑼灣書店事件」中，前股東桂民海也在中國因「為境外非法提供情報」罪名被判監禁10年；銅鑼灣書店則在林榮基的努力下，今年4月25日將在台灣獲得新生。（編輯：張淑伶）1090411

必訪